\documentclass[oneside,10pt]{scrbook}
\usepackage{mdframed}
\author{philp baumgarten}
\title{het contrabas oefenboek}
\mdfdefinestyle{mystyle}{leftmargin=1cm,rightmargin=1cm}
\begin{document}
\chapter{Studeren \& Muziektheorie}
\section{Oefenmethode : laser Practicing}
Op zijn website raadt Jim Stinnett in \'{e}\'{e}n van zijn practice tips aan om te oefenen met een eierwekker. Een leerling van hem, basgitarist Steven Gre-
gory, heeft dat uitgewerkt en noemet dat ‘laser practicing’, oefenen
zo scherp als een laser. De gebundelde straal laserlicht kan door dingen
heen snijden waar ongebundeld licht niet doorheen komt. Hij schreef
er een column over. Hieronder vertel ik hoe ik zijn idee\"{e}n toepas.

Het basisidee is dat oefenen pas effect heeft wanneer je het gefocust
doet. Alleen door gericht bezig te zijn kun je iets leren. Je trekt
een uur uit om te oefenen waarin je geen mails beantwoordt, de
telefoon aanneemt of berichten op je smartphone bekijkt. Voordat je
gaat oefenen leg je klaar wat je nodig hebt, zodat je tijdens het
oefenen niet nog iets moet printen, muziek uit een tas moet pakken,
iets in een mp3-speler moet opzoeken, de batterij die je voor je tuner
had ge- kocht erin doen, een potlood slijpen, etc. Dat leidt allemaal
af. Wat je nodig hebt, leg je allemaal op een plank of tafel. Op je
lessenaar zet je alleen de muziek neer waar je op dat moment mee bezig
gaat.

Stel dat je vijf dingen hebt die je wilt leren. Na het stemmen en een
warming-up van vijf minuten, ga je die vijf dingen doen en je besteedt
aan elk ervan tien minuten. Na die tien minuten houd je op, je noteert
in een schrift wat je hebt gedaan met een paar opmerkingen en gaat
verder met de volgende oefening. Tien minuten om iets te oefenen, een
minuut om wat op te schrijven en nieuwe muziek te pakken. Dat vijf
keer en je hebt een uur gespeeld.

De truc van deze benadering is dat je die tien minuten op een timer
instelt en dan na tien minuten ophoudt. Niet na het signaal het stuk
afmaken of het niet gelukte loopje nog \'{e}\'{e}n keer overdoen:
gewoon ophouden. Als je na de afgesproken tijd iets nog overdoet omdat
het niet goed zit, geef je jezelf onbewust een soort mentale straf. De
verzekering dat je na tien minuten echt ophoudt, zorgt ervoor dat je
effec- tief leert. Als je voor een lastig stuk langer doorspeelt,
prent je jezelf onbewust in: dit is moeilijk. Dan is dat de associatie
die bij dat stuk blijft hangen. Gewoon vijf even lange tijdsblokken
dus.

Het is goed om voor iedere ronde tien tot vijftien minuten te nemen.
Dat is een natuurlijke aandachtscurve, die je met wat oefening moet
kunnen opbrengen. Als je het langer doet, neemt het leereffect af. Het
is ook overzichtelijk om vier of vijf dingen te nemen waar je aan wilt
werken. Meer is ontmoedigend, minder vind ik onbevredigend.

Heb je meer tijd? Dan doe je het rondje opnieuw. Als je anderhalf uur
hebt om te oefenen en je hebt vijf dingen waar je aan werkt, oefen je
een uur en daarna neem je twee of drie van de doelen uit dat uur waar
je nog een half uur aan werkt. Heb je twee uur om te oefenen, dan
doe je de ronde van vijf blokjes twee keer, etc.

Bij mij zou een oefensessie er zo uit kunnen zien:
\small
\begin{mdframed}[style=mystyle]
\begin{enumerate}

\item Vooraf: mail met bijlage printen met nieuwe akkoordzetting die
  ik kreeg. Alle muziek klaarleggen waar ik aan werk. Strijkstok
  harsen.
\item Stemmen en warming-up (5 min.).
\item Intonatie. Toonladder spelen voor zuiverheid. E\'{e}n toonladder uit
  het derde deel van Rabbath, met verschillende
  vingerzettingen. Strij- ken en letten op zuiverheid. (10 min.)
\begin{itemize}
\item Noteren: Toonladder van F gespeeld over drie octaven; boek en strijk-
stok wegleggen (1 min.).
\end{itemize}
\item Toonladders/akkoorden combinatie. Oefenen op de manier van het
Jazz handbook van J. Aebersold, p. 9. Autumn Leaves. (10 min.)
\begin{itemize}
\item Noteren: Autum Leaves, eerste vijf noten van de toonl. bij de
  akkoor- den. Volgende keer drieklanken. Autumn Leaves weer in de map
  stop- pen. (1 min.)
\end{itemize}
\item Nieuw stuk ‘P.M.V.’ van de gitarist gekregen. Melodie
  doorspelen.  Van langzaam tot in tempo (en ondertussen
  memoriseren). Structuur van het stuk bekijken (10 min.)
\begin{itemize}
\item Noteren: P.M.V., melodie. Tempo=80. Vlg. keer tot 120 en
  akkoorden.  Bijstemmen. (1 min.)
  \end{itemize}
\item Repertoirestuk. Killer Joe. Begeleidingsakkoorden opnemen op
  mp3-speler. (10 min.)
  \begin{itemize}
  \item Noteren: Killer Joe, begeleiding opgenomen. Vlg. keer oefenen
    solo.  Mp3-speler en muziek wegleggen. (1 min.)
  \end{itemize}
\item Repertoirestuk: Impressions. Oefenen op solo. Metronoom erbij.
(10 min.)
\begin{itemize}
\item Noteren: NB tempo vasthouden. Muziek weg. (1 min.)  60
  min. lekker gewerkt!
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{mdframed}

\normalsize Het lijkt misschien heel schools om zo met een timer te
werken. Maar vreemd genoeg maakt het je mentaal vrijer. Je hoeft niet
steeds jezelf te beoordelen: moet ik hier nog aan werken, moet ik hier
nog tijd aan besteden\ldots Daardoor blijf je mentaal dichter bij de
stof.

Regelmatig moet ik het oefenen beperken tot een half uur spelen; dat
vond ik eerst frustrerend weinig, maar door die tijd gericht in te vullen,
speel ik nu met meer plezier.

Ben je er goed in om lang en gericht aan een stuk te werken? Dan kun
je natuurlijk ook best een uur aan \'{e}\'{e}n stuk besteden. Maar ook
dan doe je dat in blokken van 10-15 min., met bijvoorbeeld de blokjes:
me- lodie zuiver en in tempo (vlg. keer: in een andere
toonsoort\ldots); akkoorden en toonladders van het stuk; begeleiding
opnemen; solo oefenen; solo of begeleiding op een heel andere manier
(strijken, alleen duim positie, latin i.p.v. swing, een snaar of noot
weglaten, etc.).\ \\
\textit{Theo}\ \\

Ik ben toevallig begin dit jaar op een zelfde manier gaan studeren, met
een supervette aanvulling: tijdens het doen van de oefening die je wil
doen, observeer je heel goed waar het fout gaat. Ik noteer het gelijk.
Het kan bijvoorbeeld zijn dat bij een bepaalde toonladder de intonatie
van \'{e}\'{e}n van de noten niet goed is (b.v. de sprong van C met de pink
naar D met de wijsvinger).

Vervolgens ga ik daar bewust op letten als ik de tweede keer de toon-
ladder speel of misschien hoef ik de toonladder niet te spelen maar
gewoon alleen de sprong oefenen.

Het concept erachter is dat je niet de dingen hoeft te spelen die toch
wel goed gaan, maar gaat focussen op de dingen die fout gaan. Er
bestaat niet zoiets als 'op de automatische piloot oefenen', juist als
je bewust oplet bij iedere noot kun je leren. (Tip overigens gelezen
in het boek Moonwalking with Einstein, aanrader!)\ \\
\textit{JacquesDoekjes}\ \\

\section{Rechterhand bij solo's : recht of schuin?}
Ik ben de laatste tijd veel aan het experimenteren met de stand van de
rechterhand bij snelle solo-achtige passages. Omdat ik al heel mijn
leven elektrische bas speel, is voor mij de aanslag waarbij je met een
hoek van 90 graden de snaren aanslaat (a la Eddie Gomez) de meest
natuurlijke. Het kost me ook geen enkele moeite om zo snel te spelen.
Toch probeer ik zo weinig mogelijk met deze aanslag te spelen en oefen
ik meer op de twee vinger aanslag waarbij de vingers bijna evenwijdig
aan de snaar aanslaan (a la Ron Carter en vele anderen). Dit vind ik
veel moeilijker, maar heeft wel een iets vollere sound. Ik vind het
met name moeilijk als de middelvinger over de wijsvinger heen moet
(bijvoorbeeld wijsvinger op de D snaar en dan middelvinger op de G
snaar). Walking bass speel ik altijd met 1 vinger.

Je leest niet zo veel over de verschillende manieren van aanslaan en
bijna iedereen doet het anders. Wat zijn jullie bevindingen? En zijn er
nog tips om de 'evenwijdige' aanslag soepeler te laten verlopen?\ \\
\textit{Huub}\ \\


\end{document}